人權女將：勿被憤怒蔽眼

人權女將：勿被憤怒蔽眼

【齊上齊落】

【本報訊】9月在美國國會及行政當局中國委員會（CECC）聽證會為香港發聲，狠斥中共、港府而獲網民爆like的「中國人權」執行主任譚競嫦（Sharon Hom）接受《蘋果》訪問時指，反修例運動令香港人建立了「精神資本」，認為各界應以對話、實踐等推進運動。她同時點出三大忌：切勿單單視中共為敵人、隨意標籤不同路線，也切勿被憤怒蒙蔽雙眼，需言行一致建構運動的道路。她形容香港正進入「分水嶺時刻」，預料進入長期抗爭。

記者：梁穎妍

早前返港於港大擔任客席教授的Sharon，在聽證會作證後被連登仔暱稱為「Sharon EE」，大讚她字字珠璣，鏗鏘有力地道出香港問題。在香港出生、美國長大的她多年來往返港美兩地，見證香港狀況的變化，她說香港情況不能單以變好或壞概括，要在變動中準確找出香港情況惡化的迹象。

Sharon Hom直言反送中運動已將香港由太平山頂reconnect至獅子山下。何家達攝
AppleDaily

港人推動運動各有角色

相關新聞：稱行動毋須上報 官媒速刪報道

Sharon指出，「五大訴求、缺一不可」背後是要維護基本價值，包括法治、民主與自由，「我們要言行一致地建構我們道路」，質疑攻擊不同價值觀人士，又何以大聲疾呼擁護香港價值？問及示威者認為公義不彰，堅守非暴力有何必要？Sharon表示，不能單單呼籲示威者保持非暴力，「要提出其他選項」。

Sharon形容香港正經歷「分水嶺時刻」，因為香港人開始認知到要長期抗爭，「每個人都有自己角色」。她提到香港人正建構一種「精神資本（spirit capital）」，形容叫「香港人加油」，就只得一缸油，要前行，就需要一輛車，也要路牌指示方向，港人要有集體意識，進而思考下一步行動，在沒有大台情況下挑戰建立推動運動的架構。

Sharon認為，真香港精神理應貫穿社會不同階層和界別，重點是如何在社區維持這種精神，再投射至國際社會，但她不希望國際社會過份浪漫化香港問題：「現時國際社會對香港情況非常不了解，因為北京有關香港暴力的敍述控制了他們理解香港的視覺」，認為必須讓國際社會了解香港這場運動背後千絲萬縷的複雜性，不應只流於道德感召，應向外媒好好宣傳。

示威者至今堅持不割席，Sharon Hom指互信非常重要。
AppleDaily

互信重要 不應過度標籤

投身中國人權運動30年的她被問到應如何應戰中共，是否應視中共為敵人？她指，從策略性思考爭取人權，最忌「概念化對手為敵人」。Sharon強調民主是長期掙扎，即使建立民主體系後仍要加以捍衞，否則同樣會倒退，「美國就是最佳例子！」

她表示，香港人不是在等待中共改革，而是主動爭取，直言國家主席習近平最擔心的就是由下而上的動員，因為這種動員毋須任何人許可，並且要堅守香港尊重的普世價值。她續稱運動內部人士互信很重要，不應以左膠、勇武標籤，「標籤具分裂性，又沒有建設性」，倒不如聚焦過程中如何共同進退。

大情大性的她談到科大生周梓樂離世，不禁傷心落淚，但強調在追尋真相同時要兼顧死者家屬感受，她亦指要避免被憤怒蒙蔽雙眼，「憤怒及怒火只會消耗自己。」